\section{Datensatz}
% Metadata für unseren Datensatz, 3-4 seiten
% mit univariaten verteilungen als tabelle

\nocite{eb794}
\subsection{Erhebung}

Für den Datensatz wurden Daten aus 28 Verschiedenen Ländern der EU erhoben.
%\begin{floatingtable}[r] {
%		\begin{tabular}{l | l | l}
%			von & bis & Land \\ \hline
%			25.05.2013 & 09.06.2013 & Belgium \\
%			25.05.2013 & 02.06.2013 & Bulgaria \\
%			24.05.2013 & 06.06.2013 & Czech Republic \\
%			25.05.2013 & 09.06.2013 & Denmark \\
%			24.05.2013 & 09.06.2013 & Germany \\
%			24.05.2013 & 09.06.2013 & Estonia \\
%			25.05.2013 & 09.06.2013 & Ireland \\
%			25.05.2013 & 08.06.2013 & Greece \\
%			24.05.2013 & 09.06.2013 & Greece \\
%			24.05.2013 & 08.06.2013 & France \\
%			25.05.2013 & 07.06.2013 & Italy \\
%			24.05.2013 & 09.06.2013 & Rep. of Cyprus \\
%			25.05.2013 & 09.06.2013 & Latvia \\
%			25.05.2013 & 09.06.2013 & Lithuania \\
%			25.05.2013 & 09.06.2013 & Luxembourg \\
%			25.05.2013 & 09.06.2013 & Hungary \\
%			24.05.2013 & 09.06.2013 & Malta \\
%			24.05.2013 & 09.06.2013 & Netherlands \\
%			24.05.2013 & 09.06.2013 & Austria \\
%			25.05.2013 & 09.06.2013 & Poland \\
%			28.05.2013 & 09.06.2013 & Portugal \\
%			25.05.2013 & 04.06.2013 & Romania \\
%			25.05.2013 & 09.06.2013 & Slovenia \\
%			25.05.2013 & 09.06.2013 & Slovakia \\
%			25.05.2013 & 09.06.2013 & Finland \\
%			25.05.2013 & 09.06.2013 & Sweden \\
%			25.05.2013 & 09.06.2013 & United Kingdom \\
%			25.05.2013 & 09.06.2013 & Croatia \\
%		\end{tabular}}
%	\caption{Erhebungszeiträume und Länder: \cite{eb794}}
%\end{floatingtable}

In jedem Land wurden ca. 1000 Menschen in computergeleiteten face-to-face Interviewes befragt, in Deutschland wurden 1000 Menschen in West- und 500 in Ostdeutschland befragt. In Luxembourg aufgrund der geringen Bevölkerungszahl nur 600 und in Großbritannien 1300. Insgesamt wurden 27680 Menschen befragt \parencite{eceuropaeu}.

\subsection{Variablen}

Bei den Ansichten zur Verkehrspolitik gibt es vermutlich zwei Konkurrierende Ziele: Einerseits die Erhaltung und Erweiterung der eigenen Mobilität und andererseits die Förderung der Nachhaltigkeit der genutzten Verkehrsmittel.

Für die Auswertung der Umfragen verwenden wir drei Blöcke von Variablen:
\begin{description}
	\item[UV - Demographie] Demographische Faktoren, wie Alter, sozialer Status und Geschlecht, Nationalität
	\item[UV - Mobilitätsverhalten] Mit welchen Mitteln bewegen sich die Probanden im Straßenverkehr
	\item[AV - Ansichten zur Verkehrspolitik] Welche Ziele sollen von der Politik im Verkehrsraum verfolgt werden, welche Probleme sehen die Probanden
\end{description}
Das die Ansichten der Befragten Menschen von demographischen Faktoren abhängen sollte offensichtlich sein.
Dagegen ist nicht völlig offensichtlich, ob das Mobilitätsverhalten der Probanden die Ansichten zur Verkehrspolitik ändern, oder ob eine andere Einstellung der Probanden dafür sorgt, dass andere Verkehrsmittel genutzt werden – Realistisch betrachtet dürfte beides der Fall sein.
Wir beschränken uns allerdings darauf, die Auswirkungen des Mobilititätsverhaltens auf die Ansichten der Probanden zu untersuchen.
So wird ein Fahrradfahrer beispielsweise den Straßenverkehr anders wahrnehmen und unter Umständen auch andere Ansichten zur Verkehrspolitik entwickeln.
\nocite{schulz}
% subsection Metadaten (end)
